# 読み付与[ウィキペディア日本語版](https://ja.wikipedia.org)データベース

このデータベースは，[声優統計コーパス](https://voice-statistics.github.io/#dataset)の影響を受けて作成しました．  
なるべく短い文章でできるだけ多くの音素文脈を網羅した「音素バランス文」は音声研究に必要不可欠なものです．  
音素バランス文を作成するにはまず大量の文章データが必要です．  
二次配布可能で大量の文章データを持つデータベースとして，声優統計コーパスでは[ウィキペディア日本語版](https://ja.wikipedia.org/wiki)の記事本文全件データを用いています．

日本語の音素バランス文を作成するには用意した音声データに読みを付与する必要があります．  
例えば以下のようなものです． 

```
「広辞苑や大辞泉には次のようにある」 →	「こーじえんやだいじせんにわつぎのよーにある」
```

読みの付与は[Mecab](http://taku910.github.io/mecab/)と[NEologd](https://github.com/neologd/mecab-ipadic-neologd)を用いると自動的に行うことができます．   
しかしながら，これらを用いても読みの付与ができない．あるいは読みの付与を誤る場合があります．  
前者は容易に省くことができますが，後者は音素バランス文を選択した後，初めて発見されることとなります．  
また，ウィキペディア日本語版には音素バランス文とするには不適切な文が含まれている場合もあり，これも音素バランス文を選択した後に省くことになります．  
そこで，読み付与誤りの修正や不適切な表現のラベリングを  
Git + ホスティングサービスを用いてパブリックな場所で行ってはどうかと思いこのデータベースを作成しました．  

このデータベースはウィキペディア日本語版にMecabとNEologdで読みを付与したところから始まり，次のことを行います．
1. 読み付与の誤りを修正
1. 発話文のラベリング (不適切な表現，外来音節など)
1. 読み付与を誤ったりできなかったりした単語のMecabのユーザー辞書の作成．

## 文章データ
文章データは```data```以下に記事毎に保存されています．  
保存ディレクトリ及びファイル名はウィキペディア日本語版の記事IDを7桁に0詰めしたものから決定されます．  
例えば記事idが130307の記事の読み付与textファイルは

```
./data/0/130/0130307.txt 
```

に保存されていて，

```
http://ja.wikipedia.org/w/index.php?curid=130307
```

のURLでウィキペディア日本語版のオリジナルの記事にアクセスすることができます．  

また，ファイルの中身は1行に1文で，
```
文章\tab読み\tabラベル
```

となっています．
読みの付与に失敗していた場合は読みの部分が```#No_pronounce```となっています．
<!--
## Contribution Welcome
-->
## License

CC-BY-SA 3.0 (```LICENSE``` ファイルを参照).